<h2>12. Полином одной переменной: определения, правила действия</h2>

<p>
	Будем обозначать через \(\mathbb{A}\) какое-либо из множеств \(\mathbb{Z}, \mathbb{Q}, \mathbb{R}\) или \(\mathbb{C}\).
</p>

<p>
	Функция вида

	\[
		f(x) = a_0 x^n + a_1 x^{n - 1} + \cdots + a_n = \sum_{j = 0}^n a_j x^{n - j}
	\]

	при \(n \in \{0, 1, \dots\}\) и \(\{a_0, \dots, a_n\} \subset \mathbb{A}\) относительно переменной \(x\) называется <i>полиномом</i> или <i>многочленом</i> от указанной переменной над множеством \(\mathbb{A}\). Число \(a_j\) называется <i>коэффициентом</i> полинома (при \((n - j)\)-й степени переменной), выражение \(a_j x^{n - j}\) \(-\) <i>членом</i> (<i>одночленом</i>) <i>полинома</i>, \(a_n\) \(-\) <i>свободным членом</i>, \(x^{n - j}\) \(-\) <i>мономом</i>.
</p>

<p>
	Если \(a_0 \neq 0\), то член \(a_0 x^n\) называется <i>ведущим членом</i>, а \(a_0\) \(-\) <i>старшим коэффициентом</i> полинома. При этом число \(n\) называется <i>степенью</i> полинома и обозначается \(\deg f(x)\). Полином первой степени называется <i>линейным полиномом</i>. Полином, все коэффициенты которого, кроме, возможно, \(a_n\), равны нулю, называется <i>константой</i>; будем обозначать его \(\const\). Очевидно, что степень константы равна нулю; исключительным для этого утверждения является случай, когда константа является нулём. Если все коэффициенты полинома равны нулю, то такой полином называется (<i>тождественно</i>) <i>нулевым</i>. В этом случае его степень не определяется.
</p>

<p>
	На переменную \(x\) мы пока не накладываем никакого ограничения: она может принимать значения из любого указанного выше множества \(-\) не обязательно из \(\mathbb{A}\). Обозначим область определения полинома через \(\mathbb{B}\).
</p>

<p>
	<i>Значением полинома при</i> (или <i>в точке</i>) \(c \in \mathbb{B}\) называется число

	\[
		f(c) = a_0 c^n + a_1 c^{n - 1} + \cdots + a_n.
	\]

	Два полинома

	\[
		f(x) = a_0 x^n + \cdots + a_n \quad \text{и} \quad g(x) = b_0 x^m + \cdots + b_m
	\]

	с коэффициентами из \(\mathbb{A}\) называются (<i>тождественно</i>) <i>равными</i>:

	\[
		f(x) \equiv g(x),
	\]

	если совпадают множества их членов; или, что то же, равны их степени и равны коэффициенты при одинаковых степенях переменной.
</p>

<p>
	Это определение отличается от привычного равенства двух функций: две функции \(F(x)\) и \(G(x)\) называются равными на множестве \(\mathbb{B}\), если совпадают их значения при любом \(x \in \mathbb{B}\). На самом деле, для случая полиномов эти два определения \(-\) <i>алгебраическое</i> и <i>функциональное</i> \(-\) эквивалентны.
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> \(f(x) \equiv g(x)\) <i>тогда и только тогда, когда \(f(c) = g(c)\) для \(\forall c \in \mathbb{B}\).</i>
</p>

<p>
	Одним из следствий теоремы является тот факт, что для полинома совершенно не важен порядок следования его членов; в частности, наряду с записью полинома по убывающим степеням переменной, мы имеем право записывать его и по возрастающим: \(f(x) = \sum\limits_{j = 0}^n a_{n - j} x^j\). Форма полинома, в которой его разложение записывается по убывающим степеням переменной, называется его <i>канонической формой</i>. Кроме того, теорема даёт нам право на операцию, называемую <i>приведением подобных членов</i>:

	\[
		ax^j + bx^j \equiv (a + b) x^j, \quad ax^j \cdot bx^k = ab x^{j + k}.
	\]
</p>

<p>
	<i>Суммой</i> двух полиномов \(f(x)\) и \(g(x)\) называется полином, составленный как сумма всех одночленов, входящих в состав \(f(x)\) и \(g(x)\):

	\[
		f(x) + g(x) = (a_n + b_m) + (a_{n - 1} + b_{m - 1}) x + \cdots + \left\{
		\begin{array}{ll}
			(a_0 + b_0) x^n & \text{при} \; m = n, \\
			a_0 x^n & \text{при} \; m < n, \\
			b_0 x^m & \text{при} \; m > n.
		\end{array}
		\right.
	\]
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b>

	\[
		\deg(f + g) \leqslant \max(\deg f, \deg g).
	\]
</p>

<p>
	<i>Произведением</i> двух полиномов \(f(x)\) и \(g(x)\) называется полином, составленный как сумма всевозможных попарных произведений членов первого полинома на члены второго:

	\[
		\begin{array}{ccc}
			f(x) g(x) & = & a_0 b_0 x^{n + m} + (a_1 b_0 + a_0 b_1) x^{n + m - 1} + (a_2 b_0 + a_1 b_1 + a_0 b_2) x^{n + m - 2} + \\
			& & + \cdots + (a_0 b_k + a_1 b_{k - 1} + \cdots + a_k b_0) x^{n + m - k} + \cdots + a_n b_m.
		\end{array}
	\]

	(В записи коэффициента при \(x^{n + m - k}\) мы полагаем \(a_j = 0\) при \(j > n\) и \(b_l = 0\) при \(l > m\)).
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Если \(f(x) \not\equiv 0\) и \(g(x) \not\equiv 0\), то \(\deg(f \cdot g) = \deg f + \deg g\).</i>
</p>

<p>
	Множество всех полиномов от переменной \(x\) с коэффициентами из \(\mathbb{A}\) будем обозначать \(\mathbb{A}[x]\).
</p>

<p>
	<b>Схема Хорнера.</b> Вычислить значение полинома в точке \(c\).
</p>

<p>
	Схема вычисления, заложенная в самом определении, "стóит" \(3 n - 1\) операции:

	\[
		\begin{array}{rrrrr}
			& & c^2 = c \times c, & \cdots, & c^n = c^{n - 1} \times c, \\
			& a_{n - 1} \times c, & a_{n - 2} \times c^2, & \dots, & a_0 \times c^n, \\
			a^n & + a_{n - 1} \times c & + a_{n - 2} \times c^2 & + \dots & + a_0 \times c^n,
		\end{array}
	\]

	то есть \(2 n - 1\) операции умножения и \(n\) операций сложения. Организуем теперь вычисления по-другому:

	\[
		\begin{array}{ccl}
			f(c) & = & a_n + a_{n - 1} c + a_{n - 2} c^2 + \cdots + a_1 c^{n - 1} + a_0 c^n = \\
			& = & a_n + c \paren{a_{n - 1} + a_{n - 2} c + \cdots + a_0 c^{n - 1}} = \\
			& = & a_n + c \paren{a_{n - 1} + c \paren{a_{n - 2} + \cdots + a_0 c^{n - 2}}} = \\
			& = & \cdots = \\
			& = & a_n + c (a_{n - 1} + c (a_{n - 2} + \cdots + c (a_1 + a_0 c) \cdots )).
		\end{array}
	\]

	Начинаем вычислять с самой внутренней скобки:

	\[
		\b_1 = a_1 + a_0 c, \; \b_2 = a_2 + \b_1 c, \; \dots, \; \b_{n - 1} = a_{n - 1} + \b_{n - 2} c, \; \b_n = a_n + \b_{n - 1} c = f(c).
	\]

	Вычисление каждой величины \(\b_k\) "стоит" 2 операции \(-\) одного сложения и одного умножения (при условии, что предварительно вычислено \(\b_{k - 1}\)). Приведём компактную запись алгоритма:

	\[
		\b_k = a_k + \b_{k - 1} c \quad \text{при} \quad \b_0 = a_0 \quad \text{и} \quad k \in \{1, \dots, n\}.
	\]

	"Стоимость" вычисления значения \(f(c)\) по этой <i>схеме Хорнера</i> составляет \(2n\) операций. Налицо экономия по сравнению с прямым способом вычисления \(f(c)\).
</p>

<p>
	Вычисления удобно производить с помощью таблицы, стартовое состояние которой следующее:

	\[
		\begin{array}{c|ccccccc}
			& a_0 & a_1 & a_2 & \dots & a_{n - 2} & a_{n - 1} & a_n \\
			\hline
			c & a_0 & & & & & &
		\end{array}
	\]

	Будем отсчитывать строки сверху вниз, начиная от горизонтальной черты, то есть нулевой строкой будем считать строку из коэффициентов полинома. Вычисление значения \(\b_1\) в первой строке производится по схеме: предыдущее число умножается на \(c\) и складывается с верхним, то есть

	\[
		\begin{array}{c|ccccccc}
			& a_0 & a_1 & a_2 & \dots & a_{n - 2} & a_{n - 1} & a_n \\
			\hline
			c & a_0 & \underbrace{a_1 + c a_0}_{\b_1} & & & & &
		\end{array}
	\]

	Далее вычисления идут по тому же правилу:

	\[
		\begin{array}{c|ccccccc}
			& a_0 & a_1 & a_2 & \dots & a_{n - 2} & a_{n - 1} & a_n \\
			\hline
			c & a_0 & \b_1 & \underbrace{a_2 + c \b_1}_{b_2} & & & &
		\end{array}
	\]

	и так далее. Величина, получившаяся в последнем столбце, и будет искомым значением \(f(c)\):

	\[
		\begin{array}{c|ccccccc}
			& a_0 & a_1 & a_2 & \dots & a_{n - 2} & a_{n - 1} & a_n \\
			\hline
			c & a_0 & \b_1 & \b_2 & \dots & \b_{n - 2} & \b_{n - 1} & \underbrace{a_n + c \b_{n - 1}}_{\b_n = f(c)}
		\end{array}
	\]
</p>

<p>
	Выясним теперь смысл коэффициентов \(\b_1, \dots, \b_{n - 1}\) первой строки схемы Хорнера.
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Пусть \(c \in \mathbb{B}\) и \(\mathbb{B} \subset \mathbb{A}\). Полином \(f(x) \in \mathbb{A}[x]\) допускает единственное представление в виде</i>

	\[
		f(x) \equiv (x - c) q(x) + r \quad \text{при} \quad r = \const \in \mathbb{A}, \; q(x) \in \mathbb{A}[x], \; \deg q = \deg f - 1.
	\]
</p>

<p>
	<b>Доказательство.</b> Будем искать константу \(r\) и полином \(q(x)\) методом неопределённых коэффициентов: \(q(x) = q_0 x^{n - 1} + q_1 x^{n - 2} + \cdots + q_{n - 1}\). Подставим его в правую часть доказываемого тождества, приведём подобные и приравняем коэффициенты полученного полинома коэффициентам полинома \(f(x)\). Получим линейные уравнения, из которых последовательно определяем \(q_0, q_1, \dots, q_{n - 1}\):

	\[
		\begin{array}{l|lll}
			x^n & a_0 & = q_0, & \\
			x^{n - 1} & a_1 & = q_1 - q_0 c & \implies q_1 = a_1 + q_0 c, \\
			x^{n - 2} & a_2 & = q_2 - q_1 c & \implies q_2 = a_2 + q_1 c, \\
			\vdots & & \dots & \\
			x & a_{n - 1} & = q_{n - 1} - q_{n - 2} c & \implies q_{n - 1} = a_{n - 1} + q_{n - 2} c, \\
			1 & a_n & = \qquad - q_{n - 1}c + r & \implies r = a_n + q_{n - 1}c.
		\end{array}
	\]

	Видим, что формулы, определяющие коэффициенты \(q_k\), полностью совпадают с формулами, определяющими элементы первой строки схемы Хорнера, то есть \(q_j = \b_j \; \forall j \in \{0, 1, \dots, n - 1\}\). Но тогда

	\[
		r = a_n + q_{n - 1} c = a_n + \b_{n - 1} c = \b_n = f(c).
	\]

	\(\quad \square\)
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://vmath.ru/vf5/polynomial#polinom_odnoj_peremennoj">Сайт Утешева</a>
	</li>
</ul>

